\chapter{Fazit}
\label{chap:fazit}

Diese Arbeit sollte die ethischen Herausforderungen beim Einsatz von Wissensmanagement in Unternehmen aufzeigen und erörtern.
Mithilfe von Literaturrecherche wurden verschiedene Autorenmeinungen dargelegt und verglichen.
Zudem wurden einzelne Lösungsvorschläge zu diesen Problemen dargestellt.
Es wurde gezeigt, dass es trotz all der positiven Eigenschaften die Wissensmanagement mit sich bringt, auch einige ethische Aspekte gibt,
die zu beachten sind, um das Wissensmanagement schlussendlich erfolgreich umzusetzen und zu nutzen. \\

\noindent Wissensmanagement spielt eine wichtige Rolle in Unternehmen. Es kann zu einem Langzeit Wettbewerbsvorteil führen.
Das Wissen entsteht durch ein Zusammenspiel aus Techniken, Technologien und Menschen und erfordert zwischenmenschliche Interaktionen und Beziehungen.
Beim Anwenden von Wissensmanagement in Unternehmen gibt es einige ethische Gesichtspunkte zu beachten.
Die Ethik soll nicht als Bremse für das Wissensmanagement dienen, sondern die Prozesse optimieren und transparent gestalten, um eine hohe Akzeptanz zu gewährleisten.
Dabei ist wichtig zu beachten, dass das Wissen den Mitarbeitern selbst gehört und ohne sie eine Wissensmanagementplattform nicht möglich ist, da der Teilungsprozess eine freiwillige Sache ist.
Ein Fehler von Unternehmen ist es, Wissen als Vermögenswert anzusehen. Es gibt keine rechtlichen Regelungen bezüglich persönlichem Wissen und seinem Schutz.
Eine Kombination der beiden Punkte führt oft zu einer Benachteiligung von Mitarbeitern zugunsten von Unternehmensprofiten und Bedürfnissen oder Mitarbeiter teilen ihr Wissen nicht, aus Angst, dass das Unternehmen sie dann nicht mehr braucht.
Außerdem muss beim Betreiben von Wissensmanagement darauf geachtet werden, dass Unternehmen mit dem Wissen verantwortungsvoll umgehen und es nicht verzerren oder manipulieren.
Unternehmen müssen aufpassen, die Privatsphäre von Mitarbeitern zu wahren und Datenerhebungen transparent zu gestalten.
Wenn die ethischen Aspekte des Wissensmanagements nicht berücksichtigt werden, kann das zu einem Vertrauensverlust der Mitarbeiter gegenüber dem Unternehmen führen und den Wissensmanagementprozess blockieren.
Es sollte im Unternehmen ein klarer und fairer ethischer Rahmen geschaffen werden um das Machtverhältnis zwischen Mitarbeiter und Unternehmen zu gestalten.
Generell wird oft nur über die positiven Aspekte des Wissensmanagements berichtet und die negativen Seiten und ethischen Auswirkungen bleiben auf der Strecke. \\

\section{Kommentar}

\noindent Ich bin der Meinung, dass Ethik eine sehr wichtige Rolle im Wissensmanagement spielt, zumindest wenn man es erfolgreich betreiben möchte.
Besonders wichtig ist, dass Mitarbeiter belohnt werden oder Anerkennung bekommen sollten. Entsprechend muss das Unternehmen den Wert des Mitarbeiters auch mit ihm kommunizieren.
Ich selber fände es ziemlich belastend, wenn meine Fortschritte im Unternehmen klein geredet werden würden oder als die eines Anderen verkauft werden. Für viele, mich eingeschlossen, wäre eine Situation wie diese ein Grund die Firma zu verlassen. Das gilt natürlich nur für die unternehmensinterne Kommunikation.
Nach außen ist es normal dass ein Unternehmen ein Produkt als seines verkauft. Andernfalls kann es passieren, dass die Öffentlichkeit das Produkt nicht mehr direkt mit der Firma sondern gegebenenfalls mit einer Einzel Person oder Personengruppe assoziiert. \\

\noindent Ein weiterer wichtiger Punkt ist ein gesundes und gutes Arbeitsklima in der Firma. Dadurch entsteht eine natürliche Basis für einen Austausch unter Kollegen.
Ein positives Arbeitsklima sorgt also nicht nur dafür dass sich alle im Unternehmen oder der Abteilung wohler fühlen, sondern kurbelt auf natürliche Weise den Wissensmanagementprozess an.
Natürlich hängt diese Art des Austausches auch immer von den Menschen und ihren Charakteren ab. \\

\noindent Die beiden Lösungsansätze, die im Text vorgestellt wurden, finde ich sehr passend für die Probleme. Der Ansatz von \Citeauthor{Evans.2011} ist etwas unvollständig, da er nur konkret auf Datenschutz eingeht.
\citeauthor{Rechberg.2013} (Stichwort moralischer Vertrag) verfolgen einen sehr guten Ansatz, der auch die Interessen der Arbeitnehmer berücksichtigt. Gerade das Belohnungssystem ist sinnvoll, da es die Mitarbeiter anregt aktiv zu versuchen dem Unternehmen einen Mehrwert zu bringen.
Hier muss man jedoch auch den Menschen selbst berücksichtigen. Es gibt immer Mitarbeiter, die versuchen mit so wenig Arbeit wie möglich auszukommen und die Verbliebene Arbeit am liebsten auch noch delegieren würden.\\

\noindent Eine Kombination aus dem Vorschlag von \citeauthor{Rechberg.2013} mit den Datenschutzaspekten von \citeauthor{Evans.2011} wäre eine gute Kombination und würde die moralischen Grundzüge, die ein gutes Wissensmanagement benötigt, noch in der Hinsicht erweitern,
dass Mitarbeiter keine Angst haben müssen, dass ihr Unternehmen ohne sie zu informieren, Profile über sie erstellt und auf deren Grundlage Entscheidungen trifft. \\
